\section*{Agradecimientos}

Gracias a todos los involucrados en este trabajo, ya sea de forma directa o indirecta.

Gracias a mi familia y amigos.

\newpage

\section*{Resumen}

La generación de caminatas en robots con extremidades móviles es una importante tarea para permitir el correcto desplazamiento de robots en distintos escenarios, ya que el diseño manual de estas involucra un gran desafío debido al elevado uso de tiempo y procesamiento. En este proyecto de memoria se ha investigado sobre un popular método de neuroevolución utilizado para esta tarea, llamado HyperNEAT, Hipercubo basado en el Aumento de Topologías. HyperNEAT es un generador de codificaciones que evoluciona redes neuronales artificiales haciendo uso de los principios del algoritmo de Neuroevolución basado en el Aumento de Topologías (NEAT). Es una novedosa técnica para la evolución de redes neuronales de gran escala usando las regularidades geométricas del problema descritas por la red. En base a este método es que esta memoria propone la implementación del método llamado \(\tau\)-HyperNEAT, incorporando conceptos temporales en una red neuronal HyperNEAT, incluyendo retardos de tiempo adicionales a los pesos en las conexiones entre neuronas,y permitiendo así la generación de caminatas con comportamientos y características más cercanas a caminatas vistas en la naturaleza. Posterior a la implementación de ambos métodos, estos son puestos a prueba en la generación de caminatas de dos robots con distinto número de grados de libertad. El análisis comparativo de los resultados revela que, con respecto a las variables cuantitativas del experimento, no existe una diferencia relevante en el desempeño obtenido entre HyperNEAT y \(\tau\)-HyperNEAT, pero no así desde el punto de vista cualitativo, obteniéndose notorias diferencias en la coordinación de los movimiento de las extremidades de cada robot, produciendo caminatas más naturales y complejas.

\section*{Palabras Clave:} Red neuronal artificial, Neuroevoluci\'on, HyperNEAT, \(\tau\)-HyperNEAT, Aprendizaje de caminatas.

\newpage

\section*{Abstract}

Gait generation for legged robots is an important task to allow an appropiate displacement in different scenarios, since hand-tuning design involves a big challenge due to the high computational efforts translated into processing power and time. This project study a popular neuroevolution method called HyperNEAT, which stands for Hypercube-based Neuroevolution of Augmenting Topologies. HyperNEAT is a generative encoding mechanism which evolves artificial neural networks using the principles of the algorithm of Neuroevolution of Augmenting Topologies (NEAT). It is a new technique for evolve large scale artificial neural networks using geometric regularities of the problem present in the network. Based on this method, this report proposes the implementation of the method called \(\tau\)-HyperNEAT, incorporating temporal concepts in a HyperNEAT neural network, introducing additional time delays in neural connections between neurons, allowing gait generation with behaviours and characteristics more similar to gaits found in nature. Subsequent to the implementation of both methods, these are tested in gaits generation of two robots with different number of degrees of freedom. The comparative analysis of the results reveals that, regarding quantitative variables of the experiment, there is no significant difference in performance obtained between HyperNEAT and \(\tau\)-HyperNEAT, but not from the qualitative point of view, obtaining notable differences in coordinating the movement of the limbs of each robot, producing more natural and complex gaits.

\section*{Keywords:} Artificial neural network, neuroevolution, HyperNEAT, \(\tau\)-HyperNEAT, Learning gaits.

\newpage

\section*{Glosario}

\begin{itemize}

\item[\textbf{ANN}] Artificial Neural Network (Red Neuronal Artificial)

\item[\textbf{IA}] Inteligencia Artificial

\item[\textbf{CPPN}] Compositional Pattern Producing Networks

\item[\textbf{NEAT}] NeuroEvolution of Augmenting Topologies

\item[\textbf{HyperNEAT}] Hypercube-based Neuroevolution of Augmenting Topologies

\end{itemize}
